---
permalink: /hibahcme/949
nomor: 949
nama: Kanti Pertiwi
foto:
  filename: Kanti _ MBS Research Students-23.jpg
  type: image/jpeg
  size: 117677
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/22e6e2e7-dff0-4bc5-bc83-fa43cf405a08/Kanti%20_%20MBS%20Research%20Students-23.jpg
seni: sastra
pengalaman: 2 tahun
website: www.phdmamaindonesia.com
sosmed: 'Facebook page: phdmamaindonesia'
file:
  filename: >-
    PhD Mama Dharma_ Kisah single-fighter, vonis down-syndrome dan layanan
    child-care – phdmamaindonesia.pdf
  type: application/pdf
  size: 4737061
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/22661b29-4603-41e0-be87-b630a32911e3/PhD%20Mama%20Dharma_%20Kisah%20single-fighter,%20vonis%20down-syndrome%20dan%20layanan%20child-care%20%E2%80%93%20phdmamaindonesia.pdf
title: Jurnal PhD Mama Indonesia
lokasi: 'Jakarta, Makassar, Surabaya'
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Proyek ini merupakan proyek penerbitan buku yang mengangkat kisah perjuangan
  perempuan-perempuan Indonesia dalam menyelesaikan studi doktoral di luar
  negeri, diantaranya di Australia, Belanda, Inggris, Selandia Baru, Taiwan dan
  Singapura. Buku ini mendokumentasikan sekelumit perjalanan perempuan Indonesia
  menempuh jenjang pendidikan tertinggi di tengah tekanan budaya, berbagai
  tantangan terkait peran mereka sebagai perempuan, istri dan ibu, jauh dari
  kenyamanan hidup di tanah air. Ada kisah perempuan yang masih lajang, yang
  sering ditakut-takuti bahwa studi lanjut akan menjauhkannya dari jodoh, ada
  seorang ibu yang harus berkompromi hidup berjauhan dari anak dan suami jika
  berangkat studi, ada pula yang harus berjuang melawan depresi akibat beban
  studi hingga menjalani kemoterapi untuk kanker payudara sembari menyelesaikan
  disertasinya. Buku ini merupakan bentuk kolaborasi perempuan Indonesia yang
  tersebar di berbagai negara dengan satu misi yang sama yaitu memberikan
  inspirasi bagi perempuan Indonesia berusia 20-25 tahun untuk tak takut
  memperjuangkan mimpi-mimpi besar mereka, di bidang apapun itu. Buku ini juga
  menyasar para suami, orang tua, pengelola beasiswa dan pihak universitas, agar
  dapat memberikan dukungan terbaik mereka bagi para perempuan. Untuk memperkuat
  diseminasi, kegiatan promosi buku dalam bentuk Bedah Buku dan Meet 'n Greet
  juga menjadi bagian dari proyek ini. 
kategori: kerjasama_kolaborasi
latar_belakang: >-
  Proyek ini bermula dari pengalaman saya pribadi sebagai inisiator proyek
  ketika menjalani studi PhD di Australia. Terinspirasi oleh kisah rekan-rekan
  sesama perempuan Indonesia yang juga sedang mengambil gelar PhD, saya 
  mengirimkan sebuah artikel di tahun 2015 yang menjadi viral di beberapa media
  termasuk Kompas.com dan Detik.com. Di tahun 2016 saya pun mulai mengumpulkan
  kisah perjuangan rekan-rekan dan menggagas sebuah blog berjudul
  phdmamaindonesia.com dimana saya menjadi kontributor utama. Kisah demi kisah
  telah dipublikasikan, seperti tentang pengalaman studi sambil hamil
  melahirkan, membesarkan balita, hingga kisah para suami menggugat ideologi
  maskulin yang cenderung merendahkan lelaki yang meninggalkan karir mereka
  untuk mendampingi istri studi ke luar negeri. Banyak tanggapan positif yang
  masuk atas artikel yang telah dipublikasikan lewat blog phdmamaindonesia.com
  dan dari sinilah ide membukukan kisah-kisah tersebut dan kisah-kisah lainnya
  bermula. Lewat penerbitan buku, diharapkan akan ada dampak yang lebih
  berkesinambungan sekaligus dapat menyumbangkan pemikiran-pemikiran baru untuk
  diskusi tentang perempuan dan kemajuan di bidang pendidikan dan penelitian.
  Lewat kisah nyata dari 40 perempuan Indonesia di berbagai negara, para pembuat
  kebijakan di dalam maupun luar negeri diajak berpikir bagaimana agar dunia
  pendidikan dapat lebih peka terhadap kondisi perempuan sehingga peran sertanya
  dapat difasilitasi secara lebih baik.
masalah: >-
  Buku ini mengangkat tentang berbagai tantangan yang dihadapi 40 perempuan
  Indonesia dari bermacam latar belakang dalam memperjuangkan pendidikan di
  jenjang akademik tertinggi yaitu jenjang doktoral. Dibandingkan laki-laki,
  jumlah perempuan Indonesia yang berhasil menyelesaikan studi dari level S1, S2
  apalagi tingkat S3 masih tertinggal jauh. Padahal, ada banyak kontribusi yang
  dapat diberikan oleh perempuan Indonesia selepas meraih sebuah gelar di
  Universitas, khususnya gelar Doktor, baik sebagai pengajar maupun peneliti.
  Berbagai isu sosial seperti soal gender, pemberdayaan ekonomi, kesejahteraan
  pekerja, pendidikan dan kesehatan masyarakat serta riset di dunia kedokteran
  membutuhkan perempuan sebagai aktor utama sebagai peneliti maupun perumus
  kebijakan sosial. Sayangnya, persepsi di masyarakat bahwa perempuan tidak
  perlu sekolah tinggi-tinggi itu masih melekat kuat dan menjelma menjadi
  berbagai tantangan. Buku ini akan bercerita dari sudut pandang perempuan, dari
  mulai bagaimana menjawab tekanan budaya untuk mendahulukan pernikahan
  dibanding studi, tantangan terkait memboyong suami yang sering dikatakan harus
  mencampakkan egonya demi ikut istri, tantangan terkait ekspektasi akademik
  dari studi yang diambil, tantangan kesehatan, juga tantangan interaksi dalam
  lingkungan budaya/agama yang sering kali amat berbeda dengan yang ditemukan
  negeri sendiri. Kesemuanya dapat menjadi pemantik wacana baru dalam mendukung
  perempuan meraih pencapaian di bidang pendidikan serta memberikan pemahaman
  terkait komunikasi lintas budaya/agama. 
durasi: 6 bulan
sukses: >-
  Proyek buku ini memiliki 2 indikator sukses: pertama yaitu dari jumlah buku
  yang terjual  (target 3000 buku), kedua dari jumlah partisipan dalam acara
  Bedah Buku serta Meet 'n Greet di tiga kota besar yang menjadi domisili
  beberapa orang kontributor buku yaitu Jakarta, Makassar dan Surabaya (target
  900 partisipan). Buku rencananya akan diterbitkan dengan menggandeng penerbit
  bereputasi seperti Gramedia atau Mizan dan dipromosikan lewat media sosial,
  akun Facebook dan blog phdmamaindonesia.com. Acara Bedah Buku dan Meet 'n
  Greet akan dilakukan dengan berkolaborasi dengan Kementerian Riset, Teknologi
  dan Pendidikan Tinggi, pihak kedutaan negara pemberi beasiswa seperti
  Australia dan Inggris, dan pakar pendidikan serta gender yang beberapa
  diantaranya turut menjadi kontributor dalam buku ini.
dana: '115'
submission_id: 5ab5de004711a650779b382e
---
